\chapter{Circuiti con memoria}
    Fino ad'ora abbiamo visto esclusivamente circuiti che rispondono istantaneamente\footnote{in realtà con un certo ritardo} in uscita riportando un valore logico che dipende esclusivamente dagli ingressi. Introduciamo un'altra classe di circuiti, detti \textit{bistabili}.
    \section{Circuiti Bistabili}
    Sono dei circuiti che permettono, attraverso dei meccanismi, di realizzare elementi con memoria. Partiamo da un semplice esempio:
    \subsection{Anello di inverter}
    \'E il circuito più semplice, ma che ci permette di riflettere sulla modalità di funzionamento e sulla condizione di \textbf{metastabilità}.
    \begin{figure}[h]
        \centering
        \begin{circuitikz}
         \draw (0,0) node[not port](not1){}
          (not1.out) -- ++(.5, 0) node[above right]{$A_O$} coordinate(ao)
          (ao) -- ++(0, -1) node[below right]{$B_I$} -- ++(-.5, 0)  node[not port, anchor=in, xscale=-1](not2){}
          (not2.out) -- ++(-.5, 0) coordinate(bo) node[below left]{$B_O$}
          (bo) -- ++(0, 1) node[above left]{$A_I$} -- (not1.in);
        \end{circuitikz}
        \caption{Anello di inverter}
        \label{fig:anellodiinverter}
    \end{figure}
    Immaginiamo il caso in cui $A_I$ sai uguale al valore logico $0$. Allora, $A_O$ sarebbe uguale al valore logico $1$, e di conseguenza anche $B_I$. Allora, essendo le due porte un inverter, $B_O$ sarebbe uguale al valore logico $0$. Questa configurazione è dunque coerente, e lo stesso vale se $A_I$ è uguale a 1. Infatti i possibili punti di fuzionamento sono le intersezioni delle transcaratteristiche dei due inverter(\ref{fig:inverterlooptranscharateristics}):
    \begin{figure}[h]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.1]{resources/img/inverter_loop_transC.jpg}
        \caption{Punti di funzionamento}
        \label{fig:inverterlooptranscharateristics}
    \end{figure}
    \\
    Notiamo subito l'esistenza di un terzo punto, molto discusso, all'altezza delle due soglie degli inverter. Questo punto, detto \textbf{punto di metastabilità} è una condizione molto pericolosa, in quanto non codifica nessuna condizione logica. Un \textit{anello di inverter} che viene portato nella condizione di stabilità potrebbe rimanerci per sempre(a meno di rumore, che porta in uno stato stabile). Lo stato metastabile può essere rappresentato dalla seguente figura, e tenendo presente che per una funzione continua, tra due punti di minimo locale è sempre presente un massimo locale. Questo fatto dimostra anche l'esistenza della condizione di metastabilità.\footnote{Prendere con le pinze questa ultima affermazione. Dimostrare l'esistenza di questa condizione è statomolto difficile, anche perchè è difficile portare gli inverter in condizione di stabilità, in quanto richiederebbero precisione infinita}
    
    La pecca di questo circuito è il fatto che non è comandabile, infatti lo stato interno dipende dal transitorio dovuto alla applicazione della tensione di alimentazione. Introduciamo ora dei circuiti che possono ricevere dei comandi.
    \subsection{Latch SR}
    Il \textbf{Latch SR} è il più semplice elemento di memoria comandabile realizzabile. Viene di solito realizzato mediante due NOR in retroazione o mediante due NAND in retroazione, come in figura:
    \begin{figure}[h]
        \centering
        \input{resources/circuit/norloop}
        \caption{Latch SET RESET}
        \label{fig:latch_set_reset}
    \end{figure}
    \\
    Analizziamone il comportamento, nel caso in cui $RESET = 1$ e $SET = 0$. L'uscita $Q$ del primo NOR, varrà sicuramente 0, indipendentemente dal secondo valore in ingresso. Al secondo NOR è presente una coppia (0, 0), quindi il valore in uscita $Q^*$ sarà 1. Proseguiamo con il caso speculare $RESET = 0$ E $SET = 1$. Come prima, $Q^*$ sarà sicuramente a 0, e quindi $Q$ sarà a 1. L'ultimo caso utile è la coppa di comandi $RESET = 0$ e $SET = 0$. In questa codnizone, detta di memoria, il latch mantiene all'interno i valori $Q$ e $Q^*$, senza modificarli. Analizzeremo in seguito la condizione con entrambi i comandi a 1, che può portare a incompatibilità logica e metastabilità. Rappresentiamo in tabella i risultati ottenuti:
    \begin{table}[h]
        \centering
        \begin{tabular}{c|c|c|c}
             SET & RESET & $Q$ & $Q^*$ \\
             \hline
             1 & 0 & 1 & 0 \\
             0 & 1 & 0 & 1 \\
             0 & 0 & $Q_{-1}$ & $Q^*_{-1}$ \\
             1 & 1 & X & X
        \end{tabular}
        \caption{Tabella degli stati}
        \label{tab:latchSRstate}
    \end{table}
    
    \newpage
    Per rappresentarlo useremo molto spesso il simbolo circuitale seguente, dove sono evidenziati i comandi di Set e Reset, e le uscite, con chiaro riferimento al fatto che una è uguale all'altra negata.
    
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{circuitikz}
            \node[flipflop SR]{};
        \end{circuitikz}
        \caption{Simbolo Latch}
        \label{fig:my_label}
    \end{figure}
    
    \paragraph{Esempio di comandi -}Tracciamo su un diagramma temporale lo stato delle uscite quando applichiamo i seguenti segnali di ingresso: 
    \begin{figure}[h]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.7]{resources/img/time_diagram/timediagramlatthcSR.png}
        \label{fig:my_label}
    \end{figure}
    \\
    Ora evidenziamo un uso non corretto dei comandi, ma che non porta ad un malfunzionamento disastroso, in quanto si da il tempo al flip flop di riprendersi. Si noti la inconsistenza logica in uscita(Q=Q*).
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.7]{resources/img/time_diagram/latchSRerror.png}
        \caption{Caption}
        \label{fig:my_label}
    \end{figure}
    \paragraph{Circuito anti rimbalzo} Un semplice uso dei flip flop SR è quello di circuito antirimbalzo nei commutatori meccanici. Infatti, quando premamo un tasto, per un certo lasso di tempo il pulsante rimbalzerà sul contatto, producendo commutazioni indesiderate(ad esmpio invece di scrivere 'a', scrive 'aaaaaaa').
    \begin{figure}[h]
        \centering
        
        \caption{Circuito anti rimbalzo}
        \label{fig:my_label}
    \end{figure}
    \subsection{Circuiti asincroni e circuiti sincroni}
    I circuiti digitali in generale possono essere sincroni o asincroni.
    \begin{itemize}
        \item Se possono cambiare stato in un qualunque momento sono detti \textbf{circuiti asincroni}(senza un clock)
        \item Se possono cambiare stato solo in corrispondenza d un comando specifico(clock) sono detti \textbf{circuiti sincorni}.
    \end{itemize}
    \subsection{Latch D}
    \'E ottenuto dal latch SR aggiungendo in and logico ai segnali di ingresso un segnale di clock, chiamato \textit{LATCH ENABLE}. Inoltre i comandi di Set e Reset vengono ottenuti da una singola linea D, e applicandolo al segnale di reset con un inverter.
    \begin{figure}[h]
        \centering
            \input{resources/diagram/latchD}
        \caption{Latch D}
        \label{fig:my_label}
    \end{figure}
    Una possibile variante, che risolve il problema dell'indeterminazione all'applicazone del primo segnale, prevede l'uso dei segnali \textit{Preset} e \textit{clear}, in or logico con i segnali in uscita dall'AND logico, come in figura.
    \begin{figure}[h]
        \centering
            \begin{circuitikz}[]
                 \draw (0,0) node[sr-ff](FF){} (FF.bup)
                 node[above]{SR-FF};
                 \draw (FF.pin 1) -- ++(-.3,0) node[or port,
                 anchor=out](OR1){}
                 (FF.pin 3) -- ++(-.3,0) node[or port,
                 anchor=out](OR2){};
                 \draw (OR1.in 2) -- ++(-.5, 0) node[and port, anchor=out](AND1){}
                        (OR2.in 1) -- ++(-.5, 0) node[and port, anchor=out](AND2){};
                 \draw (AND1.in 1) to[short, -*] ++(-1.5,0) coordinate(in)
                  to[inline not] (in |- AND2.in 2) -- (AND2.in 2)
                  (AND1.in 1) -- ++(-2 ,0) node[above]{D}
                  (AND1.in 2) --(AND2.in 1)
                  (AND1.in 2) ++(-0.4, -1) node[above]{LE}
                  (OR1.in 1) -- ++(0, 0.3) node[above]{Preset}
                  (OR2.in 2) -- ++(0, -0.3) node[below]{Clear};
                \end{circuitikz}
        \caption{Latch D con preset, clear}
        \label{fig:D_preset_clear}
    \end{figure}
    Uno dei problemi dei circuiti latch è il fatto che in un ciclo di clock(cioè quando il livello di latch enable è alto), potrebbero esserci commutazioni multiple dello stato dovute alla applicazione di diversi segnali di dato. Infatti, in un D latch se spegniamo il segnale di dato durante $LE = 1$, il valore logico dello stato verrà portato a 0. Per risolvere questo comportamento, vengono introdotti i \textbf{flip flop}. Per notazione:
    \begin{itemize}
        \item Se lo stato commuta quando si ha un livello del segnale di clock si parla di \textit{latch}.
        \item Se lo stato commuta quando si ha un fronte(di salita o di discesa) del segnale di clock si parla di \textit{flip flop}. 
    \end{itemize}
    \subsection{Flip flop master-slave}
    Il problema dei latch fino ad ora considerati sta nel fatto che durante un fronte di clock potrebbero esserci più comandi di dato, il che farebbe cambiare più volte lo stato di uscita del latch. Per risolvere questo problema si è introdotto il \textbf{Flip flop master slave}, realizzato come segue:
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{circuitikz}
              % Definizione del flip flop master
             \draw (0, 0) node[sr-ff2](master){} (master.bup) node[above]{Latch D};
             % definizione del clock 
             \draw (master.pin 2) -- ++(-.2, 0) node[not port, anchor=out](notclock){};
             \draw (notclock.in) -- ++(0, -2) coordinate(clockint1);
             \draw (clockint1) -- ++(-2, 0) node[above left]{CLK};
             \draw (master.pin 1) -- ++(-2.5, 0) coordinate(s);
             \draw (master.pin 3) -- ++(-2.5, 0) coordinate(r);
             \draw (s) to[inline not] (r);
             \draw (s) -- ++(-1, 0) node[above left]{D};
             
             % definizione del flip flop slave
             % e sue interconnessioni
             
             \draw (3, 0) node[sr-ff2](slave){} (slave.bup) node[above]{latch D}
                   (master.pin 6) -- (slave.pin 1) 
                   (master.pin 4) -- (slave.pin 3)
                   (slave.pin 2) -- ++(0, -2) coordinate(clockint2)
                   (clockint2) -- (clockint1)
                   (slave.pin 6) -* ++(.5, 0)
                   (slave.pin 4) -* ++(.5, 0);
                   
            
             % Disegno i due rettangoli per indicare master e slave
             \draw[red, thick] (-1, 2) node[above right]{Master} rectangle (1.1, -1.7);
             \draw[red, thick] (2, 2) node[above right]{Slave} rectangle (4.1, -1.7);
             
        \end{circuitikz}
        \caption{Flip flop master slave}
        \label{fig:my_label}
    \end{figure}
    Questo tipodi circuito commuta esclusivamente sul fronte di salita(grazie alla combinazione dei due latch, usato uno con enable negativo(master) e uno con enable positivo(slave)).
    \paragraph*{Esempio} Vediamo ora come risponde un flip flop master slave ai comandi.
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.6]{resources/img/time_diagram/ff-ms.png}
        \caption{Diagramma temporale di un flip flop master slave}
        \label{fig:my_label}
    \end{figure}
    \subsection{Flip flop JK}
    Questo tipo di flip flop, ormai scarsamente utilizzato, risolve il problema dello stato 1, 1 che può portare a metastabilità. Veniva utilizzato fino a 20 anni fa per realizzare contatori.
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \input{resources/circuit/memory_circuit/jk}
        \caption{Flip flop JK}
        \label{fig:my_label}
    \end{figure}
    Il comportamento del circuito è riassunto dalle seguente tabella di verità:
    \begin{table}[H]
        \centering
        \begin{tabular}{c|c|c|c}
             S & R & Q & Q*\\
             \hline
             0 & 0 & $Q_{-1} $ & $Q*_{-1}$ \\
             0 & 1 & 0 & 1 \\
             1 & 0 & 1 & 0\\
             1 & 1 & $Q*_{-1}$ & $Q_{-1} $\\
        \end{tabular}
        \caption{Comportamento flip flop JK}
        \label{tab:my_label}
    \end{table}
    \section{Specifiche di temporizzazione}
    Partiamo dal semplice esempio dell'anello di porte NOR. Immaginiamo venga dato il comando di RESET, ci vorrà un certo tempo $T_1$ perchè il valore in uscita dal primo NOR is stabilizzi, ed un tempo $T_2$ affinchè si stabilizzi il valore dopo la seconda NOR e riotrni indiero alla prima. Questo perchè l'ingresso commuta smpre dopo il comando di ingresso. Il tempo che passa viene detto \textbf{tempo di propagazione}. I comandi devono avere dunque durata minima $T_{min} = T_1+ T_2$, per garantire alle uscite di stabilizzarsi. Non rispettare questi tempi porta solo ad una risposta transitoria, che al suo termine può portare in una condizione di metastabilità.
    \subsection{Generalizzazione dei vincoli}
    Generalizziamo ora quello che abbiamo dedotto dal semplice esempio del latch SR. Affinchè il flip flop cambi stato in maniera stabile la variazione di stato deve propagarsi lungo tutto l'anello.
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Latch}: bisogna attendere che il comdando " torni indietro". Il ritardo è dunque $ 2 \, t_p$.
        \item \textbf{Flip flop master slave}: I comandi interni di S e R devono avere durate più grande di $2 \, t_p$. Il margine è più complicato da calcolare, per colpa delle variazioni di D e del clock, per questo vengono tenute presente dai tempi di setup $T_{su}$ e da quelli di hold $T_h$.
    \end{itemize}
    \paragraph{Timing corretto per un D-FF master slave}
    In questo caso il timing è corretto in quanto i comandi di set o reset(qui rappresentati da D) vengono mantenuti alti pe almeno un tempo $T_SU$ prima del fronte di salita del clock, così da permettere le commutazioni necessarie al latch master. Inolte vengono mantenuti alti anche dopo il fronte di clock per almeno un tempo $T_h$.
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[scale=.7]{resources/img/time_diagram/timing_corretto.png}
        \caption{Timing corretto}
        \label{fig:my_label}
    \end{figure}
    
    \paragraph{Timing non corretto per un D-FF master slave}
    In questo caso i timing non è corretto in quanto i segnali di dato nn vengono mantenuti per il tempo di hold, e quindi l'uscita non riuscirà a stabilizzasi.
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[scale=.7]{resources/img/time_diagram/timing_non_corretto.png}
        \caption{Timng non corretto}
        \label{fig:my_label}
    \end{figure}
    Cosa succede quando non si rispettano i vincoli di temporizzazione? Supponiamo che il valore di ingresso cambi in prossimità del fronte di salita del clock. L'anello del lathc o flip avrà iniziato il proprio transitorio, ma per annullamento dell'ingresso, non riesce a stabilizzarsi nel nuovo stato. L'uscita quindi si porta ad un valore indefinito(tra $V_H$ e $V_L$), oppure oscilla, andando in metastabilità. Il ritardo con cui l'uscita commuta è detto \textit{resolving time}, ed è sempre maggiore dle tempo di propagazione.
    
    \subsection{Massima frequenza operativa}
    I ritardi deiflip flop impongono dei limiti alla massima frequenza operativa di un cirucito logico. Infattibisogna tenere presente che:
    \begin{itemize}
        \item I segnali devono avere i livelli corretti.
        \item Per passare da un livello all'altro($H \to L, L \to H$) occorron dei \textbf{tempi di transizione} $T_F, T_R$.
        \item Bisogna garantire i tempi di set-up e di hold($T_{SU}, T_H$).
    \end{itemize}
    Analizziamo la sguente seguqenza:
    \begin{itemize}
        \item Clock basso, segnale dato stabile per almento $T_{SU}$.
        \item transzione clock, tempo di rise $T_R$.
        \item clock alto, D stabiel per tempo di Hold$T_h$.
        \item transizione clock, per un tempo di fail $T_F$.
    \end{itemize}
    Quindi, il \textbf{tempo di clock minimo} $T_{CKmin} = T_S + T_{SU} + T_{H} + T_{F}$. Questo pone un vincolo sulla \textbf{massima frequenza operativa}  \[f_{CKmax} = \frac{1}{T_{CKmin}}\]
    \section{Domande di riepilogo}
    \textbf{1. } Un latch nella condizione di trasparenza:\\
    - ( ) ha l'uscita sempre a 1 o a 0\\
    - (x) riporta in uscita lo stato dell'ingresso\\
    - ( ) mantiene lo stato precedente. anche se l'ingresso varia\\
    \\
    \textbf{2. } Quante port NAND a due ingressi servononper realizzare un D-FF(master-slave)?
    \\ \\
    Servono 4 porte NAND per realizzare i due latch D master e slave, e 4 per realizzare le porte AND per garantire le temporizazzioni.\\ \\
    \textbf{3.} Il D-FF master-slave ha una condizione di trasparenza? No.\\ \\
    \textbf{4. } In un D-Latch se D=0, EN=0, PRESET=1, CLEAR=0, Q=?\\
    Poichè i comandi di preset e clear agiscono in maniera asincrona, Q sarà uguale a 1. \\ \\
    \textbf{5. } Che cosa sono i tempi di setup e di hold? \\
    Sono i tempi per cui devono ramnere alti i comandi in un flip flop D matser slave rispettivamente prima e dopo il fronte di salita del clock.\\ \\
    \textbf{6. } Descrivere il comortamente di un FF in condizione metastabile.\\
    In condizione metastabile l'uscita di un flip flop non assume nessun valore logico, ma rimane in maniera indefinita in uno stato di equilibrio facilmente pertubabile.